\input{../../../main}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{huge}
День экспериментатора
\end{huge}
\end{center}

\section{Высота дерева}
Найти высоту дерева. 

\textbf{Оборудование:} линейка. 

\textbf{Решение:} Поставить человека известного роста вплотную к дереву, высоту человека при необходимости измерить линейкой. На некотором расстоянии от них разместить линейку вертикально и посмотреть, сколько делений на шкале линейки занимают человек и дерево. Из полученного отношения найти высоту дерева.

\textbf{Решение похуже:} Поставить линейку вертикально на расстоянии от дерева. Расположить глаз на уровне земли так, чтобы линейка целиком закрывала дерево. Измерить расстояния от глаза до линейки и до дерева. Из подобия треугольников отношение этих расстояний равно отношению высот.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item ???
\end{itemize}

\section{Скорость муравья}
Найти среднюю скорость муравья. 

\textbf{Оборудование:} линейка, секундомер, монета, карандаш, бумага. 

\textbf{Решение:} Посадить муравья на бумагу. Пустить секундомер и обводить карандашом траекторию муравья вслед за ним. Измерить время движения. Прокатить монету по траектории муравья, посчитав число полных оборотов и сделав на монете отметки, соответствующие началу и концу траектории. Прокатить монету на то же расстояние по прямой. 

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item ???
\end{itemize}

\section{Плотность масла}
Измерить плотность масла. Все манипуляции с маслом производите только за пределами корпуса.

\textbf{Оборудование:} две трубочки, линейка, вода, масло в стаканчике.

\textbf{Решение:} Собрать из трубочек жесткую конструкцию --- треугольник (короткие части вставлены друг в друга и располагаются снизу, горизонтально; верхние концы сведены вместе). Залить в трубочки воду и масло таким образом, чтобы граница между ними находилась в одном из колен. Измерить отношение высот столбов воды и масла, считая от границы раздела.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item ???
\end{itemize}

\section{Черный ящик}
Найти сопротивления резисторов в черном ящике с тремя выводами в предположении, что они включены треугольником и что они включены звездой. В отчете укажите номер черного ящика. 

\textbf{Оборудование:} черный ящик, мультиметр.

\textbf{Решение:} Измерить сопротивление между каждой парой выводов омметром, решить соответствующие системы уравнений.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item ???
\end{itemize}

\section{Дрожащие руки}
Определить линейную амплитуду дрожания кисти руки, когда предплечье зафиксировано.

\textbf{Оборудование:} рулетка, лазерная указка.

\textbf{Решение:} Взять в руку лазерную указку и направить луч на стену, целясь в определенную точку. Измерить размер области на стене, по которой бегает точка. Измерить отношение длины кисти (плюс лазер) и расстояния от запястья до стены. По полученным данным рассчитать амплитуду.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item ???
\end{itemize}

\section{Шприц}
Определить внутренний диаметр иглы шприца.

\textbf{Оборудование:} шприц, вода, рулетка, секундомер.

\textbf{Решение:} Расположить шприц вертикально на столе и давить на корпус так, чтобы высота струи была все время постоянна. По высоте струи рассчитать скорость ее вылета. Площадь сечения иглы есть объем воды в шприце, деленный на время истечения и на скорость вылета. Отсюда находится диаметр.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item ???
\end{itemize}

\end{document}